#### 1. создайте новый кластер PostgresSQL 13 (на выбор - GCE, CloudSQL)

done 

#### 2. зайдите в созданный кластер под пользователем postgres

done

#### 3. создайте новую базу данных testdb

```CREATE DATABASE testdb;```

#### 4. зайдите в созданную базу данных под пользователем postgres

```\c testdb```

#### 5. создайте новую схему testnm

```CREATE SCHEMA testnm;```

#### 6. создайте новую таблицу t1 с одной колонкой c1 типа integer

```CREATE TABLE t1(c1 integer);```

#### 7. вставьте строку со значением c1=1

```INSERT INTO t1 values(1);```

#### 8. создайте новую роль readonly

```CREATE ROLE readonly;```

#### 9. дайте новой роли право на подключение к базе данных testdb

```GRANT connect on DATABASE testdb TO readonly;```

#### 10. дайте новой роли право на использование схемы testnm

```GRANT USAGE ON SCHEMA testnm TO readonly;```

#### 11. дайте новой роли право на select для всех таблиц схемы testnm

```GRANT SELECT ON ALL TABLES IN SCHEMA testnm TO readonly;```

#### 12. создайте пользователя testread с паролем test123

```CREATE USER testread WITH PASSWORD 'test123';```

#### 13. дайте роль readonly пользователю testread

```GRANT READONLY TO testread;```

#### 14. зайдите под пользователем testread в базу данных testdb

```psql -h 127.0.0.1 -U testread -d testdb```

#### 15. сделайте select * from t1; done

#### 16. получилось? 

нет.

#### 17. напишите что именно произошло в тексте домашнего задания

Мы создали таблицу в схеме public, а роль readonly не имеет прав на чтение в этой схеме.

#### 18. у вас есть идеи почему? ведь права то дали?

Права то дали, но на схему testnm.
А ранее созданная таблица находится в схеме public.

#### 19. посмотрите на список таблиц

```\dt```

#### 20. подсказка в шпаргалке под пунктом 20

skip

#### 21. а почему так получилось с таблицей

По дефолту search path - "$user", public
```show  search_path;```

#### 22. вернитесь в базу данных testdb под пользователем postgres

```\c testdb postgres```

#### 23. удалите таблицу t1

```DROP TABLE t1```

#### 24. создайте ее заново но уже с явным указанием имени схемы testnm

```CREATE TABLE testnm.t1 (c1 integer);```

#### 25. вставьте строку со значением c1=1

```INSERT INTO testnm.t1 values(1);```

#### 26. зайдите под пользователем testread в базу данных testdb

```psql -h 127.0.0.1 -U testread -d testdb```

#### 27. сделайте select * from testnm.t1;

done

#### 28. получилось?

нет

#### 29. есть идеи почему? если нет - смотрите шпаргалку

Когда в п. 11 делали GRANT SELECT, то доступ применился только для созданных на тот момент времени таблиц.
А таблицу c1 мы пересоздали.
Следовательно требуется заного дать права.
```GRANT SELECT ON ALL TABLES IN SCHEMA testnm TO readonly;```

Но такой вариант снова сработает только для УЖЕ созданных таблиц.
Если мы создадим новую таблицу, то читать из нее мы не сможем.
Проверим.

Создаем новую таблицу и заполним ее под юзером ```postgres```
```CREATE TABLE testnm.t2 (c1 integer);```
```INSERT INTO testnm.t2 values(1);```

Под юзером ```testread``` мы не сможем сделать select на новой таблице

#### 30. как сделать так чтобы такое больше не повторялось? если нет идей - смотрите шпаргалку

Сделать ALTER default privileges для роли.
```ALTER default privileges in SCHEMA testnm GRANT SELECT on TABLEs TO readonly; ```

#### 31. сделайте select * from testnm.t1;

done

#### 32. получилось?

Теперь получилось сделать select

#### 33. есть идеи почему? если нет - смотрите шпаргалку

п. 29 - 30

#### 34. теперь попробуйте выполнить команду create table t2(c1 integer); insert into t2 values (2);

t2 я ранее создавал для проверки, поэтому создам с именем t3, но под юзером testread.
```
create table t3(c1 integer); 
insert into t3 values (2);
```

#### 35. а как так? нам же никто прав на создание таблиц и insert в них под ролью readonly?

В п. 34 таблица создалась, хотя прав на создание и вставку никто не давал данной роли.
Т.к мы не меняли ```search_path```, а по умолчанию он ```"$user", public```.
Плюс мы не указали явно схему в которую собирались добавлять таблицу.
Это значит, что мы попытались создать таблицу в схему public.
Но на эту съему прав мы явно не давали.

Видимо, при создании нового пользователя ему "унаследовались" дефолтные права для схемы public.
А схема public всегда присутствует по дефолту и позволяет создавать объекты в этой схеме.

#### 36. есть идеи как убрать эти права? если нет - смотрите шпаргалку

отозвать права на схему public, выполнив команду под юзером postgres
```
revoke CREATE on SCHEMA public FROM public;
revoke all on DATABASE testdb FROM public; 
```

#### 37. если вы справились сами то расскажите что сделали и почему, если смотрели шпаргалку - объясните что сделали и почему выполнив указанные в ней команды

п. 36 подсмотрел уже в шапргалке.
Ранее даже не задумывался о таким и все делал не меняя схемы, теперь будет уроком :)

#### 38. теперь попробуйте выполнить команду create table t3(c1 integer); insert into t2 values (2);

done

#### 39. расскажите что получилось и почему 

Под юзером testread создание таблицы сделать теперь не получилось,
т.к в п. 36 мы отозвали права на доступ к схеме public.

#### 40. Останавливаю ВМ
